疑不滿國安法 林鄭提無三權分立翌日 終院法官施覺民劈炮

節錄

疑不滿國安法
林鄭提無三權分立翌日 終院法官施覺民劈炮

【本報訊】港版國安法實施兩個多月，有外籍法官「用腳投票」，辭任終審法院非常任法官。自2013年起獲任命為終院非常任法官、去年7月才再獲延任三年的施覺民（James Spigelman）在特首林鄭月娥宣佈香港沒有三權分立翌日「劈炮」，提早兩年離任。施覺民接受澳洲傳媒訪問時表明，自己辭任與港版國安法有關。法律界立法會議員郭榮鏗預料，在港版國安法下，外籍法官辭任陸續有來。有資深大律師更指，施覺民請辭是對本港法治敲響喪鐘，相信本港的高級法官正在考慮將來。

相關新聞：倡公開審訊 體現社會公義

政府昨日刊憲，行政長官林鄭月娥撤銷委任施覺民為終審法院非常任法官。特首辦稱，施覺民本月2日向特首請辭，沒交代原因。之前一日、即9月1日，林鄭指香港並沒有三權分立。現年74歲的施覺民接受澳洲廣播公司訪問，指自己辭職的決定與北京通過港版國安法有關。施覺民辭職後，終審法院尚有13位海外非常任法官。

■港版國安法陰霾下，終審法院非常任法官施覺民提早兩年離任。資料圖片

郭榮鏗：辭任陸續有來

法律界立法會議員公民黨郭榮鏗形容，施覺民辭任是「令人非常傷心嘅事」，強調施覺民「絕對係完全勝任」終院法官一職，因為從其判詞和演說所見，施覺民對法庭審訊必須公開、恰當的程序、社會公義等議題的立場均非常清楚。

相關新聞：林鄭撤委任 疑避立會質詢

。。。。。。。。令外界對香港法治的信心大打折扣。他亦認為，林鄭的「香港無三權分立」言論是一大原因，對外籍法官而言，聽到林鄭此番言論都會「打個突」：「當外籍法官或者任何識法律嘅人，聽到話原來香港冇三權分立嘅，咁司法獨立如何理解呢？」

梁家傑：敲響法治喪鐘

資深大律師、公民黨主席梁家傑指，港版國安法繞過本地立法，純粹是政治操作，特首更可自行委任法官審理涉及國安法的案件，甚至港人可「被送中」審判，相信這對出任終院非常任法官多年的施覺民而言，「唔會接受司法嘅自治同獨立係冇受損」。

梁家傑認為，作為終審法院首席法官的馬道立，對於施覺民辭任「完全不發一言」，也沒發聲明交代，「點講都唔通」。。。。。。。。

本報就施覺民指辭任與港版國安法有關，向特首辦查詢回應，但截稿前未獲回覆。至於馬道立何時知悉施覺民請辭及原因、有否挽留及對其任內評價等，司法機構發言人表示無補充。

另一名澳洲籍非常任法官范禮全（。。。。。。

■終院首席法官馬道立昨未有回應施覺民辭職一事。

睇吓遲D有幾多外藉法官跳船

今次雲海柒咗

佢不嬲on9

飯民底

又校園欺凌，點算？

推

成日怒屌飯民
係有時陰謀論over咗

如果真係辭職，呢位良心法官點解唔學黃碧雲堅守戰線？
走咗就冇險可守㗎喎

人哋有澳洲籍返鄉下嘆世界好過啦
使乜學某d飯民響度為咗份人工，大聲疾呼話留響議會度抗爭咩

明明有權去抗衡改變
反而選擇一走了知